（DSE）中文卷整合 五分鐘提醒

卷一：
記得文章背景 題旨 重點
（《六國論》未出過故有機會，以此為例。此外，魚都有機會。）
例：《六國論》中的各國為何亡國? 為何國勢積弱? 是因為賄賂、六國間沒有團結嗎?等等。《六國論》作者身處的北宋國勢如何，想藉此文章有何抒發？

抽其中一句問有咩比喻／深層意思
例：作者以「抱薪救火」作甚麼事情的比喻？

語譯必有
例：試根據文意把以下文句譯為語體文。
為國者無使為積威之所劫哉!《六國論》

不同文章之間有可能有「跨文章問題」。用文章A的理論／學說套入文章B，說之以理就可。

詩／詞記熟體裁特點／手法
例： 〈山居秋暝〉運用哪一種手法寫景？ 答：以靜寫動
〈山居秋暝〉的體裁特點？ 答：頷聯為對仗句／每句均為五言等。

卷二：
扣題就已經好難唔合格 另外你要清楚，合唔合改卷人口味都好重要。唔好打算寫咩驚天動地題材，或者寫到愛情小說咁，係DSE入面會好危險。建議簡單寫個段旨先開始作文。

卷三：
語境
特定處境／格式／行文語調（2：1：2）
例：演講詞開首要先介紹自己，語調有禮／親切，文末期待同學參與活動。
整合同見解要balance，唔好偏重其中一項。小心時間分配，如果一個未寫完又唔夠時間，寧願留半頁最後先寫。寫拓展學生好容易幾個特點撈埋一段寫，結果幾段寫的只是重複，沒有重點。要有星就一定要夠層次，寫得夠清楚，加上夠例子support。（內容大家都係果D，但清晰有重點有層次就唔唔係個個做到）所以中間段落的頭一句要清晰帶出重點。

如果係比一句句子你續寫，
例如「從這件事情發生後，我開始對他改觀，甚至認定他是我一輩子最好的朋友。」

「改觀」—要有前後對比，由negative轉positive
「事情」— 例如共同經歷 eg參加比賽等，令你對「他」從負面轉化成正面的感覺。
「倒序」—因為事件已經發生
「我」—必須是第一人稱，第一人稱好處是內心獨白。
應集中在兩人互動，對方行為如何突出個性修養，重心應集中在兩人化解誤會到建立友誼上。因是記敍抒情文，文未可多加一點對「他」的感情抒發。

考生常見:
過份集中在描寫比賽的細節，花成版寫比賽內容，就會好容易離題。
沒有留意到「改觀」一詞背後必須有「轉捩點」，只寫出友誼之好卻無寫到當中的轉捩點「由差變好」。
「事情」欠缺說服力/唔岩改卷人心水。eg 我俾UFO捉，朋友走出黎救我。/佢送左支橙汁比我，我就當佢係好朋友啦<—咁就唔多合理

見此回覆者 dse中文唔過3

幾時考？

Monday Tuesday

個人認為之前出嗰啲topic, 可以溫少啲.

其實真係睇理唔理解到篇文。因為內文大部分都係睇你對篇文嘅理解。eg上次出 聰明人和傻子和奴才 大部分都係考你點把篇文套入當時時代背景，再睇你明唔明入面嘅比喻。
個人乙部係要浸，得翻一兩日其實溫其他仲好。

閱讀好難
猛操文言文

想講教手足分段

分段如果係完全無頭緒
就先分左頭尾/尾段先
尾段多數係較容易分

另外，分段離不開
事件A/事件B/事件C
(eg 2014 dse 就以餐廳倒閉為新段開始)
時間 A/時間 B/時間C
(eg 2014 dse 就以作者從小孩變成年人為新段開始)

地點/人物/重點變化都要睇。

大家聽日加油，考完有幾個月先入U。可以日日訓到晏食到飽